Jootma-Räsna kogukonna kohus. Kohtu korra pärast oliwad kokku tulnud: Kohtuw. K. Böttcher, kõrwamehed: J. Seppmann ja H. Peips.
No II.
Ette tuli kaebaja Räsna moonamehe Jaan Truumanni naine Madli Truumann ja kaebas et juut Jsrael Rakstein, kes Räsnal elustab, on tema käest Februari kuul 1889 aastal ostnd lehma ja wasika üheskoos, mille ette Rakstein pidand 21 Rubla maksma. 2 Nädala pärast maksnud Rakstein 10 Rubla ja 2 kuu pärast saand 3 Rubla ja saada jäänd 8 Rubla mida Rakstein luband siis maksta kui raha saab. Tema olla nüid mitukorda juudi käest küsinud, aga ei saada mitte raha, ka teind juut Rakstein kauba, et kui tema raha ei maksa, siis wõib teda riisuda, käemeheks kauba juures olnud Hans TormRäsna moonamees, kes käed lahti teind. Ja ta onWaigita saunast kust juut Jsrael Rakstein wälja kolind, sell korral ei ole Jsrael ise kodu olnud waid tema naine, kõik kraamid õue peal olnud ärakolimiseks, sealt kraamide hulgast wõtnud juudi 3 wasklühtrid selle raha pandiks ära, Tallitaja abimees Joosep Seppmann on ka seal juures olnud, nõndasamuti ka juudi naine.
Juut Jsrael Rakstein tunnistas et tema on Räsna moonamehe naise Madli Truumanni käest lehma ja wasika ostnud selle ette on kaup olnud 21 Rubla sellest on tema 2 nädala pärast 12 Rubla Räsna moonastuas Madli kätte maksnud ja 3 nädala pärast jälle 3 Rubla omas korteris Jaan Waigita saunas, maksta jäänd 6 Rubla ka on ta Madli Truumanni palunud et selle raha pärast kannataks nii kaua kui jõuab maksta. Madli Truumann on aga sell korral kui tema naine Waigita saunast wälja kolind, ise oma käega ja lubaga wõtnud kraamide hulgast 3 wasklühtrid millede wäärtus 2 Rubla 60 kopikat ja ärawiinud; pealegi olla Madli, aidas kus tema kraamid olnud asju ümber pöörates katki teinud supitiringi 1 Rubla 20 kopikat väärt ja 4 taldrikud a 7 kopikat t. 28 kopikat, misga 1 Rubla 48 kopika eest kahju teinud ja ärawiidud lühtritega, mida tema ka enam koguniste tagasi ei wõta, Madli Truumannile jäänd selle raha ette 4 Rubla 8 kopikat mida juut Rakstein kui riisutud ja katki tehtud asjade ette arwab ja lehma rahast 6 Rblast enesele kahju tasumiseks peab.
Madli Truumann ütleb et tema on esimisel korral saand 10 Rubla mitte 12 Rubla nõnda kuida juut ütleb: sest Waigita saunas kus juut 3 Rubla maksnud on juures olnud pealtkuulajateks Jaan Truumann ja Hans Torm, nemad küsind Madli käest: kui palju on nüid raha juba makstud, tema wastand: 13 Rubla ja on weel maksta 8 Rubla. Juut Jsrael Rakstein aga tunnistab et temal on maksta jäänd 6 Rubla. Selle peale sai Madli Truumann vihaseks, ütles: Wat kus waindlane, sa waletad! põrutas jalaga kohtu laua ees wastu põrandat waljuste ja tegi suurt kära, - sellepärast et Madli Truumann, wäga kära hakkas tegema ja oma jalga kohtu ees wastu maad põrutas waljuste, ehk küll keelatud sai kära tegemast ja wahele rääkimast mõistis kohus:
Madli Truumann peab selle ette et tema ennast kohtu ees korralikult üles ei pidand 1 Rubla trahwi walla laekasse maksma.
Kohtuwanem: Kustas Böttcher xxx
Kõrwamehed: Joosep Seppmann xxx Hans Peips xxx
Kirjutaja: allkiri
Otsus täidetud kohe.
Madli Truumann palub et tema käemees Hans Torm saab teisel kohtu pääwal ka ette kutsutud tunnistajaks raha maksmise pärast. Kohtu liikmed määrasiwad kohtupääwa 3me nädala pärast, see on 19maks Mai k.p. sest et nende nädalate sees kibe wilja tegemine on.
